# Коллоквиум по МЛиТА

## Задание

Известны аксиомы исчисления высказываний: <br/>
A1.   (A→(B→A)) <br/>
A2.   ((A→(B→C))→((A→B)→(A→C))) <br/>
A3.   ((-B→-A)→((-B→A)→B)) <br/>
Из этих аксиом и правила вывода Modus ponens можно вывести все тождественные формулы исчисления высказываний, например, закон Моргана и пр.
Modus ponens:   A, A→B ⊢  B <br/>
Конъюнкция и дизъюнкция выражаются через отрицание и импликацию.

## Использование программы

Программа работает с выражениями с буквами английского алфавита и следующими операциями: '!', '|', '*', '>', '+', '='. <br/>
Из правил ввода выражения с бинарными операциями берутся в скобки.

## Результаты

A4
```
Введенное выражение: a*b>a
Γ ⊢ (a*b)>a <=> Γ U {a*b} ⊢ a
1. step(): (A>(B>C))>((A>B)>(A>C))
2. step(): A>(B>A)
3. step(2,2): A>(B>(C>B))
4. step(1,2): A>((B>(C>D))>((B>C)>(B>D)))
5. step(): (!A>!B)>((!A>B)>A)
6. step(3,1): (A>B)>(A>(C>B))
7. step(4,1): (A>(B>(C>D)))>(A>((B>C)>(B>D)))
8. step(5,6): (!A>!B)>(C>((!A>B)>A))
9. step(7,6): (A>(B>(C>D)))>((A>(B>C))>(A>(B>D)))
10. step(8,9): ((!A>!B)>(C>(!A>B)))>((!A>!B)>(C>A))
11. step(1,1): ((A>(B>C))>(A>B))>((A>(B>C))>(A>C))
12. step(2,1): (A>B)>(A>A)
13. step(3,10): (!A>!B)>(B>A)
14. step(13,2): A>((!B>!C)>(C>B))
15. step(11,12): ((A>(B>C))>(A>B))>((A>(B>C))>(A>B))
16. step(3,11): (A>((B>A)>C))>(A>C)
17. step(14,15): ((!A>!B)>((B>A)>C))>((!A>!B)>(B>A))
18. step(14,16): !A>(A>B)
19. step(14,17): (A>B)>(!B>!A)
20. step(): a*b
21. step(18,19): (A*!B)>A
22. step(20,21): a
```
A5
```
Введенное выражение: a*b>b
Γ ⊢ (a*b)>b <=> Γ U {a*b} ⊢ b
1. step(): (A>(B>C))>((A>B)>(A>C))
2. step(): A>(B>A)
3. step(2,2): A>(B>(C>B))
4. step(1,2): A>((B>(C>D))>((B>C)>(B>D)))
5. step(): (!A>!B)>((!A>B)>A)
6. step(3,1): (A>B)>(A>(C>B))
7. step(4,1): (A>(B>(C>D)))>(A>((B>C)>(B>D)))
8. step(5,6): (!A>!B)>(C>((!A>B)>A))
9. step(7,6): (A>(B>(C>D)))>((A>(B>C))>(A>(B>D)))
10. step(8,9): ((!A>!B)>(C>(!A>B)))>((!A>!B)>(C>A))
11. step(3,10): (!A>!B)>(B>A)
12. step(2,11): (A*B)>B
замена переменных: (A*B)>B
A -> a
B -> b
Доказано выражение: (a*b)>b
```
A6
```
Введенное выражение: a>(b>(a*b))
Γ ⊢ a>(b>(a*b)) <=> Γ U {a} ⊢ b>(a*b)
Γ ⊢ b>(a*b) <=> Γ U {b} ⊢ a*b
1. step(4,4): A>(B>(C>B))
2. step(): (A>(B>C))>((A>B)>(A>C))
3. step(2,4): A>((B>(C>D))>((B>C)>(B>D)))
4. step(): A>(B>A)
5. step(): (!A>!B)>((!A>B)>A)
6. step(1,2): (A>B)>(A>(C>B))
7. step(3,2): (A>(B>(C>D)))>(A>((B>C)>(B>D)))
8. step(4,2): (A>B)>(A>A)
9. step(2,2): ((A>(B>C))>(A>B))>((A>(B>C))>(A>C))
10. step(5,6): (!A>!B)>(C>((!A>B)>A))
11. step(7,6): (A>(B>(C>D)))>((A>(B>C))>(A>(B>D)))
12. step(4,8): A>A
13. step(1,9): (A>((B>A)>C))>(A>C)
14. step(10,11): ((!A>!B)>(C>(!A>B)))>((!A>!B)>(C>A))
15. step(12,2): ((A>B)>A)>((A>B)>B)
16. step(3,13): (A>B)>((C>A)>(C>B))
17. step(1,14): (!A>!B)>(B>A)
18. step(15,16): (A>((B>C)>B))>(A>((B>C)>C))
19. step(17,4): A>((!B>!C)>(C>B))
20. step(4,18): A>((A>B)>B)
21. step(19,2): (A>(!B>!C))>(A>(C>B))
22. step(20,21): A>(B>(A*B))
замена переменных: A>(B>(A*B))
B -> b
A -> a
Доказано выражение: a>(b>(a*b))
```
A7
```
Введенное выражение: a>(a|b)
Γ ⊢ a>(!a>b) <=> Γ U {a} ⊢ !a>b
Γ ⊢ !a>b <=> Γ U {!a} ⊢ b
1. step(): (A>(B>C))>((A>B)>(A>C))
2. step(): A>(B>A)
3. step(1,2): A>((B>(C>D))>((B>C)>(B>D)))
4. step(): (!A>!B)>((!A>B)>A)
5. step(9,1): (A>B)>(A>(C>B))
6. step(3,1): (A>(B>(C>D)))>(A>((B>C)>(B>D)))
7. step(4,5): (!A>!B)>(C>((!A>B)>A))
8. step(6,5): (A>(B>(C>D)))>((A>(B>C))>(A>(B>D)))
9. step(2,2): A>(B>(C>B))
10. step(7,8): ((!A>!B)>(C>(!A>B)))>((!A>!B)>(C>A))
11. step(9,10): (!A>!B)>(B>A)
12. step(1,1): ((A>(B>C))>(A>B))>((A>(B>C))>(A>C))
13. step(11,2): A>((!B>!C)>(C>B))
14. step(9,12): (A>((B>A)>C))>(A>C)
15. step(2,1): (A>B)>(A>A)
16. step(): a
17. step(13,14): !A>(A>B)
18. step(15,12): (A>(A>B))>(A>B)
19. step(16,17): !a>A
20. step(18,5): (A>(A>B))>(C>(A>B))
21. step(19,20): A>(!a>B)
замена переменных: A>(!a>B)
B -> b
A -> a
Доказано выражение: a>(!a>b)
```

A8
```
Введенное выражение: b>(a|b)
Γ ⊢ b>(!a>b) <=> Γ U {b} ⊢ !a>b
Γ ⊢ !a>b <=> Γ U {!a} ⊢ b
1. step(): b
```

A9
```
Введенное выражение: (a>c)>((b>c)>((a|b)>c))
Γ ⊢ (a>c)>((b>c)>((!a>b)>c)) <=> Γ U {a>c} ⊢ (b>c)>((!a>b)>c)
Γ ⊢ (b>c)>((!a>b)>c) <=> Γ U {b>c} ⊢ (!a>b)>c
Γ ⊢ (!a>b)>c <=> Γ U {!a>b} ⊢ c
1. step(): (A>(B>C))>((A>B)>(A>C))
2. step(4,4): A>(B>(C>B))
3. step(1,4): A>((B>(C>D))>((B>C)>(B>D)))
4. step(): A>(B>A)
5. step(1,1): ((A>(B>C))>(A>B))>((A>(B>C))>(A>C))
6. step(): (!A>!B)>((!A>B)>A)
7. step(2,1): (A>B)>(A>(C>B))
8. step(3,1): (A>(B>(C>D)))>(A>((B>C)>(B>D)))
9. step(): b>c
10. step(2,18): (!A>!B)>(B>A)
11. step(2,5): (A>((B>A)>C))>(A>C)
12. step(6,7): (!A>!B)>(C>((!A>B)>A))
13. step(8,7): (A>(B>(C>D)))>((A>(B>C))>(A>(B>D)))
14. step(9,10): !c>!b
15. step(): !a>b
16. step(): a>c
17. step(3,11): (A>B)>((C>A)>(C>B))
18. step(12,13): ((!A>!B)>(C>(!A>B)))>((!A>!B)>(C>A))
19. step(14,6): (!c>b)>c
20. step(15,10): !b>a
21. step(16,17): (A>a)>(A>c)
22. step(19,17): (A>(!c>b))>(A>c)
23. step(20,21): !b>c
24. step(10,22): (!b>c)>c
25. step(23,24): c
```

A10
```
Введенное выражение: !a>(a>b)
Γ ⊢ !a>(a>b) <=> Γ U {!a} ⊢ a>b
Γ ⊢ a>b <=> Γ U {a} ⊢ b
1. step(): (A>(B>C))>((A>B)>(A>C))
2. step(): A>(B>A)
3. step(2,2): A>(B>(C>B))
4. step(1,2): A>((B>(C>D))>((B>C)>(B>D)))
5. step(): (!A>!B)>((!A>B)>A)
6. step(3,1): (A>B)>(A>(C>B))
7. step(4,1): (A>(B>(C>D)))>(A>((B>C)>(B>D)))
8. step(5,6): (!A>!B)>(C>((!A>B)>A))
9. step(7,6): (A>(B>(C>D)))>((A>(B>C))>(A>(B>D)))
10. step(8,9): ((!A>!B)>(C>(!A>B)))>((!A>!B)>(C>A))
11. step(3,10): (!A>!B)>(B>A)
12. step(1,1): ((A>(B>C))>(A>B))>((A>(B>C))>(A>C))
13. step(11,2): A>((!B>!C)>(C>B))
14. step(3,12): (A>((B>A)>C))>(A>C)
15. step(13,14): !A>(A>B)
замена переменных: !A>(A>B)
B -> b
A -> a
Доказано выражение: !a>(a>b)
```

A11
```
Введенное выражение: !a>(a>b)
Γ ⊢ !a>(a>b) <=> Γ U {!a} ⊢ a>b
Γ ⊢ a>b <=> Γ U {a} ⊢ b
1. step(): (A>(B>C))>((A>B)>(A>C))
2. step(): A>(B>A)
3. step(2,2): A>(B>(C>B))
4. step(1,2): A>((B>(C>D))>((B>C)>(B>D)))
5. step(): (!A>!B)>((!A>B)>A)
6. step(3,1): (A>B)>(A>(C>B))
7. step(4,1): (A>(B>(C>D)))>(A>((B>C)>(B>D)))
8. step(5,6): (!A>!B)>(C>((!A>B)>A))
9. step(7,6): (A>(B>(C>D)))>((A>(B>C))>(A>(B>D)))
10. step(8,9): ((!A>!B)>(C>(!A>B)))>((!A>!B)>(C>A))
11. step(3,10): (!A>!B)>(B>A)
12. step(1,1): ((A>(B>C))>(A>B))>((A>(B>C))>(A>C))
13. step(11,2): A>((!B>!C)>(C>B))
14. step(3,12): (A>((B>A)>C))>(A>C)
15. step(13,14): !A>(A>B)
замена переменных: !A>(A>B)
B -> b
A -> a
Доказано выражение: !a>(a>b)
```

